# Page layouts

Эта серия задач нацелена на то, чтобы построить хэш-таблицу во внешней памяти (на диске) для нашей СУБД.

Существует множество разных подходов к построению хэш-таблиц как во внутренней памяти, так и во внешней. В этой задаче мы будем использовать подход, который называется [extendible hashing](https://en.wikipedia.org/wiki/Extendible_hashing).
Суть этого метода заключается в том, чтобы избавиться от глобального перехэширования всей таблицы по мере ее заполнения. Вместо этого мы будем перехэшировать только отдельные части (бакеты).

В прошлой серии задач мы учились работать с диском, а именно с абстракцией страниц. Стоит заметить, что страницы - единственный способ как-либо работать с хранилищем. Поэтому отдельные части хэш-таблицы мы будем хранить в страницах. Итак, выделим два типа страниц:

### Hash table directory page

Данный тип страниц предназначен для хранения метаданных в нашей хэш-таблицы. Как мы знаем, в подходе ExtendibleHashing есть несколько параметров, один из которых глобальный (global_depth_), а остальные локальные для бакета (local_depth_).

Класс HashTableDirectoryPage имеет следующие поля:

- `page_id_` - идентификатор страницы, которой является сама HashTableDirectoryPage
- `lsn` - Порядковый номер в логе (не понабодится в данной задаче)
- `global_depth_` - Глобальное количество используемых битов хэша
- `local_depth_` - Массив. Реальное количество используемых битов хэша для каждого бакета
- `bucket_page_ids_` - Массив. В i-ой ячейке лежит идентификатор страницы, используемой как непосредственное хранилище (HashTableBucketPage)

Заметим, что добавлять другие поля недопустимо, поскольку sizeof(HashTableDirectoryPage) должен быть меньше размера страницы.

### Hash table bucket page

Данный тип страницы предназначен для хранения пар ключ-значение. Пары хранятся в массиве вместе с некоторой дополнительной информацией, которая позволяет говорить, свободна ли конкретная ячейка или нет.

- `occupied_` - битовый массив. i-ый бит говорит, была ли когда-либо занята ячейка с номером i. Используется в основном для оптимизаций (чтобы не итерироваться по всей странице)
- `readable_` - битовый массив. i-ый бит говорит, находится ли сейчас в ячейке с номером i, валидное значение
- `array_` - Массив, в котором непосредственно хранятся пары ключ-значение.

Поскольку пары ключ-значение могут быть произвольного типа, отдельным вопросом является как посчитать максимальное количество пар, такое что сам массив пар + метаинформация помещается в страницу.
Стоит отметить, что и запись, и чтение из такой страницы выполняется за линейное время (от размера страницы). При вставке выбирается первый свободный слот, при чтении просматриваются все за исключением тех,
у которых occupied_[i] == false.

С данными страницамим нужно работать через абстракцию BufferPool, которая была реализована в предыдущем набор задач. Каждый раз получая страницу из BufferPool, мы будем делать `reinterpret_cast` и работать уже с полями нужного нам класса.

Ссылка на оригинальное описание задачи https://15445.courses.cs.cmu.edu/fall2021/project2/.
